<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="null"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://njwww.github.io//jekyll-blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://njwww.github.io//jekyll-blog/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="null" /><updated>2021-02-04T12:11:52+01:00</updated><id>https://njwww.github.io//jekyll-blog/feed.xml</id><title type="html">NJW BLog</title><subtitle>Blog</subtitle><author><name>Your Name</name></author><entry><title type="html">Tworzenie bloga, czyli od wordpressa do jekylla</title><link href="https://njwww.github.io//jekyll-blog/2021/02/02/tworzenie-bloga-czyli-od-bloggera-do-jekylla.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tworzenie bloga, czyli od wordpressa do jekylla" /><published>2021-02-02T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-02T00:00:00+01:00</updated><id>https://njwww.github.io//jekyll-blog/2021/02/02/tworzenie-bloga-czyli-od-bloggera-do-jekylla</id><content type="html" xml:base="https://njwww.github.io//jekyll-blog/2021/02/02/tworzenie-bloga-czyli-od-bloggera-do-jekylla.html">&lt;h1 id=&quot;krótki-wstęp&quot;&gt;Krótki wstęp&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Zależało mi na stworzeniu bloga, którego będę mógł osadzić / hostować na stronie githuba. Oznacza to, że blog musi być &lt;strong&gt;statyczny&lt;/strong&gt; a nie dynamiczny. Blog dynamiczny to taki, który jest podtrzymywany przez bazę danych, np. SQL.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;tworzenie-bloga&quot;&gt;Tworzenie bloga&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Początkowo, planowałem bloga stworzyć na wordpressie, tak jak jest to opisane &lt;a href=&quot;https://www.hywel.me/static/site/wordpress/2016/07/17/fast-free-static-website-with-wordpress-and-github-pages.html&quot;&gt;na tej stronie&lt;/a&gt;. Ustawiłem nawet wordpressa w dockerze na raspberrypi, natomiast publikacja czegokolwiek wiązałaby sie z dosyć skomplikowanym procesem.  Oczywiście, mogłem założyć konto na wordpressie, i tam ustawić domenę z blogiem, natomiast address URL wyglądałby tak: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;njwww.wordpress.com.&lt;/code&gt; Niestety, kiedy hostujemy wordpressa w taki sposób, napotkamy sporo ograniczeń. Później wpadłem na pomysł tworzenie bloga na bloggerze. Z bloggerem jest kilka problemów:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Nie jest on hostowany na naszej stronie, co oznaczałoby konieczność przekierowania użytkownika na stronę blogera, lub osadzenie strony bloogera w iframe na stronie HTML na githubie.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jest to jedna z usług google, o której mówi się, że za parę lat będzie już ona niedostępna. Później wymagałoby to przenoszenie całego bloga na inną platformę.
    &lt;h3 id=&quot;poddałem-się&quot;&gt;Poddałem się&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;W dzisiejszych czasach jest masa platform do blogowania. Jest ich na tyle dużo, że znalezienie takiej, jaka by odpowiadała moim potrzebom jest dosyć ciężka. Ale wtedy wpadł mi do głowy pewien pomysł.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;notablog&quot;&gt;Notablog&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Notablog, jest projektem na githubie, który umożliwa konwertowanie notatek z mojej aplikacji do notatek czyli &lt;a href=&quot;https://Notion.so&quot;&gt;Notion&lt;/a&gt;.  Zobaczyłem kilka blogów, które są tworzone na notablog, ale posiadają one wiele minusów:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Nie mają utworzonego feedu RSS (wydaje się, że RSS już dawno umarł, nic z tych rzeczy, dalej żyje, i ma się bardzo dobrze);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nie mają możliwości ustawienia analityki, np. poprzez analitykę Google, czy Cloudfare.;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Większość stron wygląda tak samo. Notablog, ma tylko jeden wygląd przygotowany. Oczywiście, możemy zmienić kolory, lub stworzyć własny, lecz to też nie należy do najłatwiejszych, ponieważ Notablog nie ma dobrze skonstruowanej dokumentacji do edytowania CSS.;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Notablog nie jest dla wszystkich. Działa on tylko w terminalu, co wiąże się z faktem, że nie ma on GUI (&lt;strong&gt;G&lt;/strong&gt;raphical &lt;strong&gt;U&lt;/strong&gt;ser &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt;nterface - Interfejs Graficzny Użytkownika);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Brak możliwości wyszukiwania;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Niezbyt przyjazny interfejs użytkownika;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Pomimo “wad” wymienionych powyżej, postanowiłem jednak spróbować. Na windowsie ustawiłem WSL (&lt;strong&gt;W&lt;/strong&gt;indows &lt;strong&gt;L&lt;/strong&gt;inux &lt;strong&gt;S&lt;/strong&gt;ubsystem - Podsystem Linuxa w windowsie), który umożliwia mi posiadanie Basha na windowsie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/njwww/njwww.github.io/blob/master/Posts-assets/wsl.png?raw=true&quot; alt=&quot;Ubuntu WSL na Windowsie&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ustawienie-notabloga&quot;&gt;Ustawienie Notabloga&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ustawianie Notablog wymaga zainstalowania &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/en/&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt;, oraz wpisani kilku komend które są dostępne w &lt;a href=&quot;https://github.com/dragonman225/notablog&quot;&gt;repozytorium Notablog na Githubie&lt;/a&gt;.  Następnie, musiałem zmodyfikować kolory strony, grzebiąc w kodzie około 30 minut. Po około godzinie spędzonej na ustawianiu Notablog’a, tak wyglądał efekt końcowy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/njwww/njwww.github.io/blob/master/Posts-assets/notablog.png?raw=true&quot; alt=&quot;Notablog&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niemniej jednak, wady które wymieniłem powyżej, kreują Notablolga bardziej jako rozwiązanie tymczasowe, dopóki nie znajdziemy innego rozwiazania.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;i-tutaj-zaczęło-się-poszukiwanie&quot;&gt;I tutaj zaczęło się poszukiwanie&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Kiedy wyczerpały mi się wszystkie opcję, zacząłem poszukiwania “silnika blogowego”, który będzie działał na &lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;Github Pages&lt;/a&gt;. Wtedy trafiłem na stronę  &lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;Github Pages&lt;/a&gt; gdzie znalazłem “pomysły” co można zrobić z github pages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/njwww/njwww.github.io/blob/master/Posts-assets/ghpages-blogging.png?raw=true&quot; alt=&quot;Blogowanie z Jekyll&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kiedyś-już-to-widziałem-a-nawet-ustawiałem&quot;&gt;Kiedyś już to widziałem, a nawet ustawiałem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zanim wpadłem na pomysł ustawienia bloga na Notablog-u, wypróbowałem Jekylla, ustawiając go na Raspberrypi. Nie znałem wtedy jego pełnych możliwości. Od Jekyll’a odpychał mnie także fakt, że wszystko piszę się w markdownie, a nie w GUI. Samo pisanie w markdownie nie jest dla mnie gigantycznym problemem, ponieważ od miesięcy do niektórych notatek korzystam z &lt;a href=&quot;https://obsidian.md/&quot;&gt;Obsidian.md&lt;/a&gt;, który wymaga pisania tylko w markdownie. Problemem był dla mnie także sam process publikacji, ktorego nie będę mógł zacząć z telefonu, ponieważ potrzebuję basha.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;plusy-i--minusy-jekylla&quot;&gt;Plusy i  minusy Jekyll’a&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;minusy&quot;&gt;Minusy&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Cała konfiguracja odbywa się przez modyfikowanie pliku &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;_config.yml&lt;/code&gt;, lub przez Basha. Jedni nazwą to minusem, a drudzy profesjonalizmem.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Brak GUI, ale w taki sposób, że go nie brak. Jekyll nie oferuje nam GUI, natomiast oferuję możliwość stworzenia wtyczek użytkownikom. Jeden z nich stworzył wtyczkę, która dodaje GUI do Jekyll’a. &lt;a href=&quot;https://github.com/jekyll/jekyll-admin&quot;&gt;Jest ona dostępna na Githubie&lt;/a&gt;, a jej instalacja to kwestia kilku minut.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;plusy&quot;&gt;Plusy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;W mojej opinii najważniejszym plusem Jekyll’a jest gigantyczna ilość wyglądów, które są dostępne na Githubie. Ja sam wybrałem &lt;a href=&quot;https://github.com/kitian616/jekyll-TeXt-theme&quot;&gt;TeXt theme&lt;/a&gt;, i po kilku modyfikacjach, na które zezwalają twórcy, blog był gotowy.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;co-zmieniłem&quot;&gt;Co zmieniłem?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Zmieniłem:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Kolory&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Favicon’a&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pasek nawigacyjny, a właściwie odnośniki na nim
I to w sumie wszystko co zmieniłem w wyglądzie strony. Nie jest to aż tak skomplikowana operacja jak na Notablog’u ale wymaga pracy z kodem, oraz narzędziami deweloperskimi w chrome. Jest natomiast jedna rzecz, której nie udało mi się zmienić. Był to &lt;strong&gt;rozmiar tekstu w spisie treści każdego artykułu&lt;/strong&gt;. Niestety, zmieniając rozmiar czcionki, ucina się ona, a nie przenosi do kolejnej linijki, przez co spis treści jest prawie niemożliwy do przeczytania. Niemniej jednak, Jekyll to jedno z lepszych narzędzi do prowadzenia bloga w github pages, jakie istnieje, i jest ono ciągle wspierane na githubie.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Your Name</name></author><category term="Wordpress" /><category term="Jekyll" /><category term="Blog" /><summary type="html">Krótki wstęp Zależało mi na stworzeniu bloga, którego będę mógł osadzić / hostować na stronie githuba. Oznacza to, że blog musi być statyczny a nie dynamiczny. Blog dynamiczny to taki, który jest podtrzymywany przez bazę danych, np. SQL. Tworzenie bloga Początkowo, planowałem bloga stworzyć na wordpressie, tak jak jest to opisane na tej stronie. Ustawiłem nawet wordpressa w dockerze na raspberrypi, natomiast publikacja czegokolwiek wiązałaby sie z dosyć skomplikowanym procesem. Oczywiście, mogłem założyć konto na wordpressie, i tam ustawić domenę z blogiem, natomiast address URL wyglądałby tak: njwww.wordpress.com. Niestety, kiedy hostujemy wordpressa w taki sposób, napotkamy sporo ograniczeń. Później wpadłem na pomysł tworzenie bloga na bloggerze. Z bloggerem jest kilka problemów: Nie jest on hostowany na naszej stronie, co oznaczałoby konieczność przekierowania użytkownika na stronę blogera, lub osadzenie strony bloogera w iframe na stronie HTML na githubie. Jest to jedna z usług google, o której mówi się, że za parę lat będzie już ona niedostępna. Później wymagałoby to przenoszenie całego bloga na inną platformę. Poddałem się W dzisiejszych czasach jest masa platform do blogowania. Jest ich na tyle dużo, że znalezienie takiej, jaka by odpowiadała moim potrzebom jest dosyć ciężka. Ale wtedy wpadł mi do głowy pewien pomysł. Notablog Notablog, jest projektem na githubie, który umożliwa konwertowanie notatek z mojej aplikacji do notatek czyli Notion. Zobaczyłem kilka blogów, które są tworzone na notablog, ale posiadają one wiele minusów: Nie mają utworzonego feedu RSS (wydaje się, że RSS już dawno umarł, nic z tych rzeczy, dalej żyje, i ma się bardzo dobrze); Nie mają możliwości ustawienia analityki, np. poprzez analitykę Google, czy Cloudfare.; Większość stron wygląda tak samo. Notablog, ma tylko jeden wygląd przygotowany. Oczywiście, możemy zmienić kolory, lub stworzyć własny, lecz to też nie należy do najłatwiejszych, ponieważ Notablog nie ma dobrze skonstruowanej dokumentacji do edytowania CSS.; Notablog nie jest dla wszystkich. Działa on tylko w terminalu, co wiąże się z faktem, że nie ma on GUI (Graphical User Interface - Interfejs Graficzny Użytkownika); Brak możliwości wyszukiwania; Niezbyt przyjazny interfejs użytkownika; Pomimo “wad” wymienionych powyżej, postanowiłem jednak spróbować. Na windowsie ustawiłem WSL (Windows Linux Subsystem - Podsystem Linuxa w windowsie), który umożliwia mi posiadanie Basha na windowsie. Ustawienie Notabloga Ustawianie Notablog wymaga zainstalowania Node.js, oraz wpisani kilku komend które są dostępne w repozytorium Notablog na Githubie. Następnie, musiałem zmodyfikować kolory strony, grzebiąc w kodzie około 30 minut. Po około godzinie spędzonej na ustawianiu Notablog’a, tak wyglądał efekt końcowy. Niemniej jednak, wady które wymieniłem powyżej, kreują Notablolga bardziej jako rozwiązanie tymczasowe, dopóki nie znajdziemy innego rozwiazania. I tutaj zaczęło się poszukiwanie Kiedy wyczerpały mi się wszystkie opcję, zacząłem poszukiwania “silnika blogowego”, który będzie działał na Github Pages. Wtedy trafiłem na stronę Github Pages gdzie znalazłem “pomysły” co można zrobić z github pages. Kiedyś już to widziałem, a nawet ustawiałem Zanim wpadłem na pomysł ustawienia bloga na Notablog-u, wypróbowałem Jekylla, ustawiając go na Raspberrypi. Nie znałem wtedy jego pełnych możliwości. Od Jekyll’a odpychał mnie także fakt, że wszystko piszę się w markdownie, a nie w GUI. Samo pisanie w markdownie nie jest dla mnie gigantycznym problemem, ponieważ od miesięcy do niektórych notatek korzystam z Obsidian.md, który wymaga pisania tylko w markdownie. Problemem był dla mnie także sam process publikacji, ktorego nie będę mógł zacząć z telefonu, ponieważ potrzebuję basha. Plusy i minusy Jekyll’a Minusy Cała konfiguracja odbywa się przez modyfikowanie pliku _config.yml, lub przez Basha. Jedni nazwą to minusem, a drudzy profesjonalizmem. Brak GUI, ale w taki sposób, że go nie brak. Jekyll nie oferuje nam GUI, natomiast oferuję możliwość stworzenia wtyczek użytkownikom. Jeden z nich stworzył wtyczkę, która dodaje GUI do Jekyll’a. Jest ona dostępna na Githubie, a jej instalacja to kwestia kilku minut. Plusy W mojej opinii najważniejszym plusem Jekyll’a jest gigantyczna ilość wyglądów, które są dostępne na Githubie. Ja sam wybrałem TeXt theme, i po kilku modyfikacjach, na które zezwalają twórcy, blog był gotowy. Co zmieniłem? Zmieniłem: Kolory Favicon’a Pasek nawigacyjny, a właściwie odnośniki na nim I to w sumie wszystko co zmieniłem w wyglądzie strony. Nie jest to aż tak skomplikowana operacja jak na Notablog’u ale wymaga pracy z kodem, oraz narzędziami deweloperskimi w chrome. Jest natomiast jedna rzecz, której nie udało mi się zmienić. Był to rozmiar tekstu w spisie treści każdego artykułu. Niestety, zmieniając rozmiar czcionki, ucina się ona, a nie przenosi do kolejnej linijki, przez co spis treści jest prawie niemożliwy do przeczytania. Niemniej jednak, Jekyll to jedno z lepszych narzędzi do prowadzenia bloga w github pages, jakie istnieje, i jest ono ciągle wspierane na githubie.</summary></entry></feed>